# Mensurando e percebendo risco em um mundo complicado

*Danilo Lessa Bernardineli (danilo.bernardineli@usp.br)*

Como se mede e percebe risco? Tal pergunta, por mais trivial que soe para com a perspectiva matemático-estatística, é o objeto de diversas considerações desde sobre o método de quanti-qualificação para até com a leitura sobre o que é percebido de fato. A importância disto advém principalmente pelas caracteristicas fluidas e multi-sensoriais do risco percebido, elemento central na modernidade tardia em que nos inserimos, o que faz com que a discussão na interface ambiente, saúde e sustentabilidade necessite de uma diversidade e complexidade de métodos para aferir e lidar com os riscos percebidos e não-percebidos por uma comunidade.

No que tange a percepção aplicada para a prática científica, há três grandes correntes (psicológica, social e cultural), que por vez se ramificam em diferentes perspectivas sobre no que consiste a percepção do risco. A depender do contexto socio-cultural onde se insere o estudo do risco, cada corrente-perspectiva pode possuir uma métodologia preferencial - enquetes, entrevistas e grupos focais - bem como fatores limitantes e/ou potencializantes quanto ao uso do conhecimento oriundo destes para com a permeabilidade do receptor.

Como caso de estudo então, é apresentado o desenrolar da gestão de riscos que ocorreu no Jardim Ângela por meio de interlocução com uma rede heterogena de atores bem como por meio de pesquisa descritiva. Torna-se evidente que a compreensão de riscos ambientais passa não pela probabilidade técnica, mas sim principalmente pelo mapeamento da complexa rede de vínculos - dos materiais ao afetivos - de todos os atores involvidos, o qual exige transdisciplinariedade em método e percepção.